%!TEX root = ../../MBNWskript.tex
\subsection{Funktionen in mehreren Variablen} % (fold)
\label{sub:funktionen_in_mehreren_variablen}

\paragraph{Bisher} Funktionen $F:\overset{\subseteq \mathbb{R}}{D}  \to \mathbb{R}$, $\overset{\in \mathbb{R}}{x} \mapsto \overset{\subseteq \mathbb{R}}{f(x)}$
\paragraph{Aber} Viele Funktionen hängen von mehr als einer Variable ab oder nehmen Vektoren als Werte an.

\subsubsection{Beispiele} % (fold)
\label{ssub:funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele}

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
	\item Ein Betrieb bietet Produkte $P_1$, $P_2$ zu Preisen $p_1$ bzw. $p_2$ an. \\
	$y_i$: Absatzquantität von $P_i$ als Funktion von $p_1$, $p_2$ ($i=1,2$)\\
	$y_1 := 50- 2 p_1 - p_2$, $y_2 = 60-p_1 - 3p_2$ (Einheiten lassen wir weg)\\
	$\to$ Umsatz: $u(p_1,p_2) = y_1 p_1 + y_2 p_2 = 50p_1 + 60p_2 - 2p_1p_2 - 2p_1^2-3p_2^2$.
	\item $P(t) = $Position $\left(\in \mathbb{R}^3\right)$ der Greifhand eines Roboters zur Zeit $t$.
	\begin{figure}[ht!]
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.66]{Analysis/FunktionenInMehrerenVariablen/skizze-13-1-1.png}
			\end{center}
			% \caption{Skizze}
			\label{fig:funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele-1}
		\end{figure}
	\item $T(l,b,h,t) :=$ Temperatur $\left(\in\mathbb{R}\right)$ am Ort mit geographischer Länge $l$, geographischer Breite $b$, Höhe $h$ zur Zeit $t$.
	\item $S(x,y,z,t) = $ Strömungsgeschwindigkeit $\left(\in\mathbb{R}\right)$ am Ort $(x,y,z)$ zur Zeit $t$ um eine Tragfläche.\\
	(Die Definitionsbereiche in $(1)-(4)$ geben wir nicht an.)
\end{enumerate}
% subsubsection beispiele (end)
\begin{center}\noindent\rule{0.5\paperwidth}{0.4pt}\end{center}

Fasse die Variable zu einem Vektor zusammen. $\to$ Betrachte in den folgenden Paragraphen Funktionen\\
\fbox{
\parbox{\columnwidth}{
\[
f:D\to \mathbb{R}^m \text{ mit } D \subseteq \mathbb{R}^n \text{, } \vec x =
\begin{pmatrix}
	x_1\\x_2\\\vdots\\x_n	
\end{pmatrix}
\mapsto f(\vec x) =
\begin{pmatrix}
	f_1(x_1,...,x_n)\\f_2(x_1,...,x_n)\\\vdots\\f_m(x_1,...,x_n)
\end{pmatrix}
\]
}}
\paragraph{Anmerkung} % (fold)
\label{par:funktionen_in_mehreren_variablen-anmerkung}
Schreibe Vektoren ab jetzt meistens als $\vec x, \vec y, ...$
% paragraph anmerkung (end)

\subsubsection{Beispiele/Spezialfälle} % (fold)
\label{ssub:funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele_spezialfaelle}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
	\item $m=n=1$: siehe bisherige Paragraphen.
	\item $n=1$, $m=2$: $f:[0$, $2\pi] \to \mathbb{R}^2$, $f(t) := \begin{pmatrix}\cos(t)\\\sin(t)\end{pmatrix}$
	\begin{figure}[ht!]
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.66]{Analysis/FunktionenInMehrerenVariablen/skizze-13-2-1.png}
		\end{center}
		% \caption{Skizze}
		\label{fig:funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele_spezialfaelle-1}
	\end{figure}
	\item $n=1$, $m=3$: $f:[0$, $10\pi]\to \mathbb{R}^3$, $f(t):=\begin{pmatrix}\cos(t)\\\sin(t)\\t\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}y_1\\y_2\\y_3\end{pmatrix}$
	\begin{figure}[ht!]
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.66]{Analysis/FunktionenInMehrerenVariablen/skizze-13-2-2.png}
		\end{center}
		% \caption{Skizze}
		\label{fig:funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele_spezialfaelle-2}
	\end{figure}
	\item $n=2, m=3$ \vspace{7.5mm} $f:\{\vec x \in \mathbb{R}^2 \mid x_1^2 + x_2^2 \leq 9 \} \to \mathbb{R}^3$
	\[
		\begin{pmatrix}
			x_1\\x_2
		\end{pmatrix}
		\mapsto
		\begin{pmatrix}
			x_1\\x_2\\x_1^2+x_2^2
		\end{pmatrix}
		=
		\begin{pmatrix}
			y_1\\y_2\\y_3
		\end{pmatrix}
	\]
	\begin{figure}[ht!]
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.66]{Analysis/FunktionenInMehrerenVariablen/skizze-13-2-3.png}
		\end{center}
		% \caption{Skizze}
		\label{fig:funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele_spezialfaelle-3}
	\end{figure}
	\item $m=1$, $n$ beliebig: \underline{Skalarfelder}, z.B.
	\[
		f: D^{\subseteq \mathbb{R}^4} \to \mathbb{R}\text{, }
		\begin{pmatrix}
			l\\b\\h\\t
		\end{pmatrix}
		\mapsto T(l,b,h,t) \text{ Temperatur wie (\ref{ssub:funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele})(3).}
	\]
	\item $m=n$ beliebig: \underline{Vektorfelder}, z.B. Gravitationsfeld der Erde
	\[
		f:D=\{\vec x \in \mathbb{R}^3 \mid \sqrt{x_1^2 + x_2^2 + x_3^2} \geq R^{\leftarrow Erdradius} \} \to \mathbb{R}^3
	\]\[
		\vec x = \begin{pmatrix}
			x_1\\x_2\\x_3
		\end{pmatrix}
		\mapsto - \frac{Konstante^{(>0)} \cdot Erdmasse}{\left(x_1^2+x_2^2+x_3^2\right)^{\frac{3}{2}}}\begin{pmatrix}
			x_1\\x_2\\x_3
		\end{pmatrix}
	\]
	\begin{figure}[ht!]
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.66]{Analysis/FunktionenInMehrerenVariablen/skizze-13-2-6.png}
		\end{center}
		% \caption{Skizze}
		\label{fig:funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele_spezialfaelle-6}
	\end{figure}
\end{enumerate}
\begin{center}\noindent\rule{0.5\paperwidth}{0.4pt}\end{center}
% subsubsection beispiele_spezialfaelle (end)
Wie definiert / berechnet man Extrema für Funktionen $f:\overset{\subseteq \mathbb{R}^n}{D} \to \mathbb{R}$?\\
$n=1$: Differentialrechnung\\
\textbf{In den folgenden Paragraphen: Differentialrechnung für Funktionen $f:D^{\subseteq \mathbb{R}^n} \to \mathbb{R}$ und Vorbereitung dafür (Folgen, Stetigkeit, ...)}

\paragraph{\underline{Folgen (in $\mathbb{R}^n$), Beschränktheit, Konvergenz}} % (fold)
\label{par:funktionen_in_mehreren_variablen-folgen_beschraenktheit_konvergenz}

\paragraph{Erinnerung} für $\vec x = \begin{pmatrix}
	x_1\\ \vdots \\ x_n
\end{pmatrix}\in \mathbb{R}^n$: $\| x \| = \sqrt{x_1^2+...+x_n^2}$ euklidischer Norm Norm (siehe (\ref{ssub:analytische_geometrie-definition}))
% paragraph folgen_in_beschr_nktheit_konvergenz_ (end)

\subsubsection{Definition} % (fold)
\label{ssub:funktionen_in_mehreren_variablen-definition}
\fbox{
\parbox{\columnwidth}{
	Eine Folge $(\vec a_k)_{k\in\mathbb{N}}$ von Vektoren in $\mathbb{R}^n$ heißt
	\begin{description}
		\item[beschränkt] falls $k\in \mathbb{R}$ existiert mit $\|\vec a_k \| \leq K$ für alle $k \in \mathbb{N}$.
		\item[konvergent] gegen $\vec a \in \mathbb{R}^n$, falls $\|\vec a_k - \vec a\| \xrightarrow[k\to\infty]{} 0$. In diesem Fall heißt $\vec a$ der \underline{Grenzwert} von $(\vec a_k)_{k\in \mathbb{R}}$. Schreibweise $\lim_{k\to\infty}{\vec a_k} = \vec a$ oder $\vec a_k \xrightarrow[k\to\infty]{}\vec a$.
		\item[divergent] falls sie nicht konvergent ist.
	\end{description}
}}
% subsubsection definition (end)

\subsubsection{Anmerkung} % (fold)
\label{ssub:funktionen_in_mehreren_variablen-anmerkung}
\fbox{
\parbox{\columnwidth}{
Sei $\left(\vec a_k\right)_{k \in \mathbb{N}}$ eine Folge von Vektoren in $\mathbb{R}^n$, $\vec a_k = \begin{pmatrix}
	a_k^{(1)}\\a_k^{(2)}\\ \vdots \\a_k^{(n)}
\end{pmatrix}$ und sei $\vec a = \begin{pmatrix}
	a^{(1)}\\a^{(2)}\\ \vdots \\ a^{(n)}
\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^n$. Dann ist $\lim_{k_\to\infty}{\vec a_k = \vec a}$ und nur dann, wenn $a_k^{(1)} \xrightarrow[k\to\infty]{} a^{(1)},...,a_k^{(n)}\rightarrow a^{(n)}$. "`Konvergenz = komponentenweise Konvergenz"'
}}
% subsubsection anmerkung (end)

\paragraph{Beispile} % (fold)
\label{par:funktionen_in_mehreren_variablen-beispile}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
	\item $\vec a_k := \begin{pmatrix}
		1+\frac{2}{k}\\3-\frac{4}{k^2}
	\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^2 \Rightarrow (\vec a_k)_{k\in \mathbb{N}}$ konvergent, $\lim_{k\to\infty}{\vec a_k}= \underline{\begin{pmatrix}
			1\\3
		\end{pmatrix}}$.
	\item $\vec a_k := \begin{pmatrix}
		(-a)^k\\2-\frac{1}{k}\\\frac{1}{\sqrt k}
	\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^3 \Rightarrow (a_k)_{k\in \mathbb{N}}$ \underline{divergent}.
\end{enumerate}
\begin{center}\noindent\rule{0.5\paperwidth}{0.4pt}\end{center}
Bei Funktionen $f:D^{\subseteq \mathbb{R}}\to \mathbb{R}$ ist oft $D=[a,b]$ oder $D=(a,b)$ ein \underline{abgeschlossenes} oder ein \underline{offenes} Intervall mit \underline{Randpunktion} $a,b$. Wir wollen ähnliche Begriffe für $\mathbb{R}^n$ definieren.
% paragraph beispile (end)

\subsubsection{"`Kugeln"' in $\mathbb{R}^n$} % (fold)
\label{ssub:funktionen_in_mehreren_variablen-kugeln_in_rn}
Für $\vec a \in \mathbb{R}^n$, $r\in \mathbb{R}_{>0}$ setze\\$B_r(\vec a) := \{\vec x \in \mathbb{R}^n \mid \|\vec x - \vec a\| < r \}$,\\$\bar{B}_r(\vec a) := \{\vec x \in \mathbb{R}^n \mid \|\vec x - \vec a\|\leq r\}$
\paragraph{Beispiele} % (fold)
\label{par:funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
	\item $n=1$: $B_r(a)=(a-r,a+r)$, $\bar{B}_r(\vec a)=[a-r,a+r]$
	\begin{figure}[ht!]
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.66]{Analysis/FunktionenInMehrerenVariablen/skizze-13-5-1.png}
		\end{center}
		% \caption{Skizze}
		\label{fig:funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele-5-1}
	\end{figure}
	\item $n=2$:
	\begin{figure}[ht!]
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.66]{Analysis/FunktionenInMehrerenVariablen/skizze-13-5-2.png}
		\end{center}
		% \caption{Skizze}
		\label{fig:funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele-5-2}
	\end{figure}
	\\rot: $B_r(\vec a)$: Kreisscheibe ohne Rand
	\\grün: $\bar{B}_r(\vec a)$: Kreisscheibe mit Rand
\end{enumerate}
% paragraph beispiele (end)
% subsubsection _kugeln_in_r_n (end)

\subsubsection{Definition} % (fold)
\label{ssub:funktionen_in_mehreren_variablen-definition-2}
\fbox{
\parbox{\columnwidth}{
Sei $n\in \mathbb{N}$, $M \subseteq \mathbb{R}^n$.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item $\vec x \in M$ heißt ein \underline{innerer Punkt} von $M$, falls $\epsilon > 0$ existiert mit $B_\epsilon \left(\vec x \right) \subseteq M$.
	\item $\vec x \in \mathbb{R}^n$ heißt ein \underline{Randpunkt} von M, falls für jedes $\epsilon > 0$ die Kugel $B_\epsilon \left(\vec x \right)$ (mindestens) einen Punkt aus $M$ und einen Punkt aus $\mathbb{R}^n \backslash M$ enthält.
	\item $2M := \{ \vec x \in \mathbb{R}^n \mid \vec x \text{ Randpunkt von $M$} \}$, $\overset{0}{M} := \{ \vec x \in \mathbb{R}^n \mid \vec x$ innerer Punkt von $M \}$
	\item $M$ heißt \underline{beschränkt}, falls $K \in \mathbb{R}$ existiert mit $\| \vec x \| \leq K$ für alle $\vec x \in M$.
	\item $M$ heißt \underline{offen}, falls jedes $\vec x \in M$ innerer Punkt von $M$ ist.
	\item $M$ heißt \underline{abgeschlossen}, falls $2M \subseteq M$.
	\item $M$ heißt \underline{kompakt}, falls $M$ \emph{abgeschlossen} und \emph{beschränkt} ist.
\end{enumerate}
}}
\vspace{5mm}\\
\underline{Skizze}:\ref{fig:funktionen_in_mehreren_variablen-definition-2}

\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.75]{Analysis/FunktionenInMehrerenVariablen/skizze-13-6.png}
	\end{center}
	% \caption{Skizze}
	\label{fig:funktionen_in_mehreren_variablen-definition-2}
\end{figure}
% subsubsection definition (end)

\subsubsection{Beispiele} % (fold)
\label{ssub:funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele-2}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
	\item $n=1$ \hspace{5mm} $(a,b \in \mathbb{R}$, $a < b)$
	\begin{itemize}
		\item $M:=(a,b) \Rightarrow \overset{0}{M}$, $2M = \{a,b\}$, $M$ beschfänkt, offen.
		\begin{figure}[ht!]
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=1]{Analysis/FunktionenInMehrerenVariablen/skizze-13-7-1.png}
			\end{center}
			% \caption{Skizze}
			\label{fig:funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele-2-1}
		\end{figure}
		\item $M := [a,b] \Rightarrow \overset{0}{M} = (a,b)$, $2M = \{a,b\}$, $M$ beschränkt, abgeschlossen, kompakt.
		\begin{figure}[ht!]
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=1]{Analysis/FunktionenInMehrerenVariablen/skizze-13-7-2.png}
			\end{center}
			% \caption{Skizze}
			\label{fig:funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele-2-2}
		\end{figure}
		\item $M := [a,b) \Rightarrow \overset{0}{M} = (a,b)$, $2M = \{a,b\}$, $M$ beschränkt, weder offen noch abgeschlossen.
		\begin{figure}[ht!]
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=1]{Analysis/FunktionenInMehrerenVariablen/skizze-13-7-3.png}
			\end{center}
			% \caption{Skizze}
			\label{fig:funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele-2-3}
		\end{figure}
	\end{itemize}
	\item $n=2$:
	\begin{itemize}
		\item $M := B_r(\vec 0 ) = \{\vec x \in \mathbb{R}^2 \mid \|\vec x\| < r \} \Rightarrow M \text{ beschränkt, offen, } 2M = \{\vec x \in \mathbb{R}^2 \mid \|\vec x \| = r \} $ Kreis
		\begin{figure}[ht!]
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=1]{Analysis/FunktionenInMehrerenVariablen/skizze-13-7-4.png}
			\end{center}
			% \caption{Skizze}
			\label{fig:funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele-2-4}
		\end{figure}
		\item $M := \bar{B_r} (\vec 0) = \{\vec x \in \mathbb{R}^2 \mid \|\vec x\|\leq r\} \Rightarrow M$ beschränkt, abgeschlossen, kompakt, $2M = \{\vec x \in \mathbb{R}^2\mid \|\vec x\| = r \}$
		\item $M := \{\vec x = \begin{pmatrix}x_1\\x_1\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^2 \mid 0 \leq x_1 < 2$, $0\leq x_2 < 1\} \Rightarrow M$ beschränkt, weder offen noch abgeschlossen.
		\begin{figure}[ht!]
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=1]{Analysis/FunktionenInMehrerenVariablen/skizze-13-7-5.png}
			\end{center}
			% \caption{Skizze}
			\label{fig:funktionen_in_mehreren_variablen-beispiele-2-5}
		\end{figure}
	\end{itemize}
	\item $n$ beliebig: $B_r(\vec x )$ offen, $\bar{B_r}(\vec x )$ abgeschlossen, $\mathbb{R}^n$ offen und abgeschlossen.
\end{enumerate}

% subsubsection beispiele (end)

\subsubsection{Definition} % (fold)
\label{ssub:funktionen_in_mehreren_variablen-definition-3}
\fbox{
\parbox{\columnwidth}{
	Seien $m,n \in \mathbb{N}$, $F:D^{\subseteq \mathbb{R}^n}\to \mathbb{R}^m$ Funktionen.
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item Für $\vec x_0 \in D$ heißt $f$ \underline{stetig in $\vec x_0$}, wenn für \textbf{\underline{jede}} Folge $\left( \vec x_k \right)_{k\in \mathbb{N}}$ von Vekotren in $D$ mit $\vec x_k \xrightarrow[k\to\infty]{} \vec x_0$ gilt: $f( \vec x_k ) \xrightarrow[k\to\infty]{} f( \vec x_0 )$.
		\item $f$ heißt \underline{stetig} (auf $D$), wenn $f$ stetig in $\vec x_0$ für alle $\vec x_0 \in D$.
	\end{enumerate}
}}
% subsubsection definition (end)

\subsubsection{Rechenregeln} % (fold)
\label{ssub:funktionen_in_mehreren_variablen-rechenregeln}
% \fbox{
% \parbox{\columnwidth}{
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item Eine Funktion $f:D^{\subseteq \mathbb{R}^n} \to \mathbb{R}^m$, $\vec x = \begin{pmatrix}x_1\\\vdots\\x_n\end{pmatrix} \mapsto f(\vec x)= \begin{pmatrix}f_1(x_1,...,x_n)\\\vdots\\f_m(x_1,...,x_n)\end{pmatrix}$ ist dann und nur dann stetig in $\vec x_0 \in D$ bzw. auf $D$, wenn \textbf{\underline{jede}} ihrer Komponentenfunktionen $f:D\to \mathbb{R}$, $\vec x \mapsto f_i(x_1,...,x_n) (i=1,...,m)$ stetig in $\vec x_0$ bzw. auf $D$ ist.
		\item Sind $f,g:D^{\subseteq \mathbb{R}^n} \to \mathbb{R}$ stetige Funktionen, so sind auch $f \pm g$, $f\cdot g$, $\frac{f}{g}$ stetig (letzeres, wenn $g(\vec x) \neq 0$ für alle $\vec x \in D$).
		\item Sind $f:{D'}^{\subseteq \mathbb{R}^m}\to \mathbb{R}^p$ mit $g(D)\subseteq D'$ stetige Funktionen, so ist $f\circ g:D\to \mathbb{R}^p$ stetig.
	\end{enumerate}
% }}
% subsubsection rechenregeln (end)
\paragraph{Beispiel} % (fold)
\label{par:funktionen_in_mehreren_variablen-beispiel}
$f:\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}^3$, $f(x,y):=\begin{pmatrix}x+y\\\sin(x)\cdot e^y\\\sqrt{1+x^2+y^2}\end{pmatrix}$ ist stetig (auf $\mathbb{R}^2$).
% paragraph beispiel (end)

\subsubsection{Anmerkung} % (fold)
\label{ssub:funktionen_in_mehreren_variablen-anmerkung-2}
Einige Sätze aus früheren Paragraphen übertragen sich, z.B.:
\begin{description}
	\item [(Bolzano-Weierstraß)] Jede beschränkte Folge $(\vec a_k)_{k\in\mathbb{N}}$ von Vektoren in $\mathbb{R}^n$ hat eine konvergente Teilfolge.
	\item [(Satz von Maximum und Minimum)] Ist $D \subseteq \mathbb{R}^n$ \textbf{\underline{kompakt}}, $f:D\to\mathbb{R}$ stetig, so existiert $\vec x_min$, $\vec x_max \in D$ mit $f(\vec x_min) \leq f(\vec x) \leq f(\vec x_max)$ für alle $\vec x \in D$.\\("`$f$ nimmt auf $D$ ein Maximum und ein Minimum an."')
\end{description}

% subsubsection anmerkung (end)

% subsection funktionen_in_mehreren_variablen (end)